\section{Analiza wydajnościowa systemu} \label{chap:performance_analysis}
\subsection[Środowisko testowe (Łukasz Dudziak)]{Środowisko testowe}
Wszystkie testy opisane w~tym rozdziale przeprowadzane zostały w~ramach sieci LAN, działającej w~standardzie FE. Poszczególne elementy sieci poprzydzielane miały statyczne adresy IP, natomiast cała transmisja realizowana była w~drugiej warstwie modelu ISO/OSI. W~skład sieci wchodziły:
\begin{itemize}
\item jeden laptop, pełniący rolę koordynatora,
\item 6 jednostek Galileo, pełniących role węzłów roboczych,
\item dwa przełączniki warstwy drugiej.
\end{itemize}

Szczegółowy diagram sieci przedstawiony został na~rysunku \ref{imgs:test_env}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imgs/test_env.png}
\caption{Schemat środowiska testowego w~analizie wydajnościowej}
\label{imgs:test_env}
\end{figure}

Wszystkie przeprowadzone testy dotyczyły przetwarzania strumienia wizyjnego, którego źródłem były przygotowane specjalnie w~tym celu pliki \texttt{.avi}, dostępne na~węźle koordynatora (laptop). Zawierały one wszystkie to samo nagranie z~kamery, odpowiednio jedynie przeskalowane w~celu zmierzenia czasu realizacji zadania względem rosnącej wielkości danych wejściowych.
\subsection[Zakres i~specyfika testów (Wojciech Paluch)]{Zakres i~specyfika testów}

Testy podzielone zostały na~dwie główne grupy, z~których pierwsza zajmowała się wykrywaniem twarzy na~dostarczonych klatkach (więcej w rozdziale \ref{chap:opencv}), natomiast druga wykonywała dużo prostszą operację wykrywania krawędzi przy użyciu filtra Canny'ego (jak wspomniano w \ref{chap:opencv}, o złożoności $O(mn\, log\, mn)$, gdzie $m$ i $n$ to szerokość i wysokość obrazu). W~obu przypadkach sprawdzono, ile wynosił ostateczny czas potrzebny na~przetworzenie wszystkich klatek z~pliku wybranego przez koordynatora, w~przypadku zrównoleglenia obliczeń na~$n$ węzłów roboczych, gdzie $n$ jest dowolną liczbą całkowitą z~przedziału $\langle1; 6\rangle$.

\subsubsection{Struktura klastrów i~pomiar czasu przetwarzania}
Struktura uruchamianych klastrów pozostawała niezmieniona pomiędzy testami (zmieniała się jedynie lista węzłów roboczych). W~jej skład wchodziły dwa węzły robocze uruchomione na~urządzeniu koordynującym -- pierwszy z~nich odpowiedzialny był za generowanie ciągu ramek, oznaczaniu każdej z~nich znacznikiem czasu i~rozproszeniem ich pomiędzy dostępne węzły robocze. Każdy węzeł roboczy następnie odczytywał (tak długo jak było to możliwe) ze standardowego wejścia jedną ramkę, przetwarzał ją i~przekazywał dalej, dodając przy tym informacje na~temat czasu potrzebnego mu na~jej przetworzenie (zmierzony lokalnie). Wszystkie ramki zbierane były przez drugi z~węzłów uruchomionych na~urządzeniu koordynującym, gdzie mierzony był całkowity czas potrzebny na~jej przetworzenie poprzez porównanie aktualnego wskazania zegara systemowego z~wartością znacznika czasowego dodanego na~początku przez pierwszy węzeł. Ostatecznie wszystkie ramki zapisywane były w~formie wynikowego pliku \texttt{.avi}. Schemat transportu jednej ramki, wraz z~zaznaczonymi czasami realizacji poszczególnych etapów, przedstawiony został na~rysunku \ref{imgs:frame_life}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{imgs/frame_life.png}
\caption{Schemat transportu i~przetwarzania jednej ramki w~analizie wydajności}
\label{imgs:frame_life}
\end{figure}

Informacje na~temat czasu przetwarzania jednej ramki zapisywane zostawały bezpośrednio w~jej strukturze jako napisy nałożone na~przetworzoną klatkę odpowiednio dla czasu samego przetworzenia oraz czasu całkowitej transmisji, w~lewym górnym i~dolnym rogu ramki. Ostatecznym wynikiem testu był jednak czas zmierzony po stronie urządzenia koordynującego, przy użyciu polecenia \texttt{time}, dostępnego na~systemie Linux, dla całego polecenia mającego na~celu utworzenie i~nadzorowanie pracy klastra. Z~tego też powodu należy wziąć pod uwagę, że wynik taki zawiera również dodatkowy narzut związany np. z~parsowaniem opisu struktury, co czyni go dużo bardziej wartościowym z~punktu widzenia użytkownika. Przykładową ramkę przetworzoną filtrem Canny'ego, z~zaznaczonymi czasami przetwarzania, przedstawiono na~rysunku \ref{imgs:face_canny}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.7]{imgs/face_canny.png}
\caption{Przykładowa ramka z~zaznaczonymi czasami przetwarzania}
\label{imgs:face_canny}
\end{figure}

\subsubsection{Format ramki}
Każda ramka, niezależnie od testu, przesyłana była w~nieskompresowanym formacie RGB (1 bajt na~kanał).

\subsubsection{Tryb komunikacji aplikacji z~systemem i~podziału danych}
W ramach wszystkich testów przyjęto jednolity sposób komunikacji z~uruchamianymi aplikacjami -- dane zawsze kierowane były na~standardowe wejście i/lub wyjście procesu. Tryb podziału uzgodniony został natomiast na~\texttt{poprzedzony wielkością}, dlatego też w~gestii wszystkich obsługiwanych aplikacji, które generowały dane, leżało poprzedzenie każdej ramki 32-bitową liczbą określającą jej wielkość.

\subsection[Wyniki (Wojciech Paluch)]{Wyniki}
\subsubsection{Przetwarzanie filtrem Canny'ego}
W ramach tego testu przeprowadzono pomiary dla następujących wielkości klatek: \texttt{160x120}, \texttt{320x240} i~\texttt{640x480}. Źródłowe nagranie składało się ze 150 klatek, dostarczane one były do systemu z~prędkością 150 klatek na~sekundę (czas pobrania jednej klatki z~pliku źródłowego wynosił $\frac{1}{150}s$). Dodatkowo dla każdej z~wymienionych rozdzielczości przeprowadzone zostały testy wydajności rozwiązania przy rozmieszczeniu wszystkich węzłów roboczych na~jednym węźle fizycznym, będącym jednocześnie koordynatorem -- komputerze lokalnym, dysponującym procesorem Intel i5-3317U i~16GB pamięci operacyjnej.

Wyniki przedstawione zostały na~rysunku \ref{imgs:canny_local}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.7]{imgs/canny_local.png}
\caption[Wykres czasu wykonania filtra Canny'ego na~komputerze lokalnym]{Zależność czasu wykonania filtra Canny'ego na~komputerze lokalnym; przedstawione zostały wyniki dla wszystkich zmierzonych rozdzielczości.}
\label{imgs:canny_local}
\end{figure}

Wyniki zmierzonych czasów działania całego systemu przedstawione zostały na~rysunku \ref{imgs:canny_galileo}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.7]{imgs/canny_galileo.png}
\caption[Wykres czasu wykonania filtru Canny'ego względem liczby węzłów]{Zależność czasu wykonania filtru Canny'ego w~całym nagraniu, w~funkcji ilości węzłów roboczych; przedstawione zostały wyniki dla wszystkich zmierzonych rozdzielczości.}
\label{imgs:canny_galileo}
\end{figure}

W czasie testów z~filtrem Canny'ego zwrócono dodatkowo szczególną uwagę na~częstotliwość odbierania przetworzonych klatek przez węzeł końcowy. Zaobserwowane wartości dostarczyły kilku spostrzeżeń, które umknęły wcześniejszej analizie.

Przykładowo, na~rysunku \ref{imgs:fpsburst} poniżej zamieszczono wykres zawierający pomiary liczby klatek odebranych w~ciągu ostatniej sekundy, które dokonywane były w~chwili otrzymania nowej klatki -- obrazuje on jak wiele klatek odebranych zostało w~stosunkowo niewielkim czasie. Przetwarzane było nagranie w~rozdzielczości \texttt{320x240} przy użyciu trzech jednostek Galileo. Na wykresie tym wyraźnie widać powtarzające się cyklicznie momenty wzrostu i~spadku wartości FPS. Jest to zjawisko związane z~brakiem równomiernego rozłożenia pracy, wykonywanej przez węzły przetwarzające, w~czasie -- wszystkie one odbierają ramki w~krótkim przedziale czasowym, przez co koniec przetwarzania przez każdy z~nich również wypada w~podobnym momencie. Powoduje to powstanie lokalnego "natłoku" ramek dostarczanych do węzła końcowego, po którym następuje okres wyciszenia związany z~przetwarzaniem przez węzły kolejnych fragmentów.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.5]{imgs/frames_in_last_sec.png}
\caption{Zaobserwowane cykliczne spadki i~wzrosty częstotliwości odbioru ramek}
\label{imgs:fpsburst}
\end{figure}

Dodatkowa analiza częstotliwości otrzymywania klatek, przeprowadzona z~próbkowaniem co stały odstęp czasu (w odróżnieniu od próbkowania w~chwili otrzymania wiadomości), wykazała wyraźny okres "rozpędzania" się systemu. Rysunki \ref{imgs:canny-3galileo} oraz \ref{imgs:canny-6galileo} przedstawiają odpowiednio otrzymane wartości FPS przy przetwarzaniu strumienia z~użyciem odpowiednio 3 i~6 jednostek Galileo. System zbudowany tylko z~jednego urządzenia zachowywał się w~analogiczny sposób, prezentując jednak pewne odstępstwo od~spodziewanych wyników pod koniec swojej pracy -- przedstawione zostało to na~rysunku \ref{imgs:canny-1galileo}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.5]{imgs/canny-3galileo.png}
\caption{Zależność wartości FPS w~funkcji czasu dla 3 węzłów przetwarzających}
\label{imgs:canny-3galileo}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.5]{imgs/canny-6galileo.png}
\caption{Zależność wartości FPS w~funkcji czasu dla 6 węzłów przetwarzających}
\label{imgs:canny-6galileo}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.5]{imgs/canny-1galileo.png}
\caption{Zależność wartości FPS w~funkcji czasu dla 1 węzła przetwarzającego}
\label{imgs:canny-1galileo}
\end{figure}

Na powyższym diagramie zaobserwować można dodatkowo nagły wzrost wydajności od sekundy 10. W~tym momencie urządzenie będące źródłem danych dla węzła przetwarzającego zakończyło wysyłanie danych oraz zamknęło połączenie sieciowe -- wynika to z~listy komunikatów kontrolnych, generowanych przez program:
\lstinputlisting[language=Clean, commentstyle=\linespread{0.94}\footnotesize\ttfamily,keywordstyle=\linespread{0.94}\footnotesize\ttfamily]{listings/canny-galileo1.txt}
Zamknięcie połączenia TCP informuje system operacyjny, że po odebraniu danych z~bufora karty sieciowej, nie musi się on już więcej z~nią komunikować w~celu pobrania nowych danych do bufora systemowego. Jak widać, ograniczenie tej komunikacji powoduje znaczny zysk czasu procesora, dzięki czemu wydajność systemu wyraźnie wzrasta.

\subsubsection{Wykrywanie twarzy}
Wykrywanie twarzy przeprowadzane zostało na~analogicznym zbiorze rozdzielczości co filtr Canny'ego, jednak wyłączając rozdzielczość \texttt{640x480}, ze względu na~czasochłonność obliczeń. Użytym algorytmem był dostępny w~ramach biblioteki OpenCV \texttt{HaarCascadeClasifier}, który ustawiony był na~wykrywanie twarzy z~obszaru min. \texttt{30x30} pikseli.

Wyniki zmierzonych czasów przedstawione zostały w~postaci wykresu na~rysunku \ref{imgs:fd_galileo}.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale=0.7]{imgs/fd_galileo.png}
\caption[Wykres czasu wykrywania twarzy względem liczby węzłów]{Zależność czasu wykrywania twarzy w~całym nagraniu w~funkcji ilości węzłów roboczych; przedstawione zostały wyniki dla wszystkich zmierzonych rozdzielczości.}
\label{imgs:fd_galileo}
\end{figure}

\subsection[Wnioski (Łukasz Dudziak)]{Wnioski}

Z~wyników przeprowadzonych testów można wywnioskować, że~urządzenia typu Intel Galileo nie są zbyt wydajne. Obliczenia związane z~przetwarzaniem obrazów powinny być wykonywane na~układach przystosowanych do~obróbki grafiki -- procesorach graficznych. Rozproszenie obliczeń na~wiele jednostek pozwala jednak znacząco zmniejszyć czas przetwarzania, a~zysk płynący z~dodawania kolejnych maszyn jest niemal liniowy. 

W~przypadku filtru Canny'ego płynny obraz przy 15 klatkach na~sekundę można uzyskać wykorzystując już 5 urządzeń Intel Galileo. Wykonanie operacji wykrywania twarzy przez pojedyncze takie urządzenie przy rozdzielczości \texttt{320x240} zajmuje jednak już ok. 7,35 s. Proste obliczenia prowadzą do wniosku, że przy tej rozdzielczości konieczne byłoby zastosowanie aż 110 urządzeń tego typu aby opóźnienie było stałe. Mając jednak 8 takich urządzeń, płynność przekazu można uzyskać dla jednej klatki na~sekundę.

\subsubsection{Wydajność WiFi}
Zgodnie z~założeniami poczynionymi w~rozdziale \ref{chap:environment}, docelowym środowiskiem pracy była sieć FastEthernet i~to na niej zostały przeprowadzone szczegółowe testy wydajnościowe. Mając jednak na uwadze fakt, że urządzenia z~systemami wbudowanymi są bardzo często wyposażone w~moduł sieci bezprzewodowej, to w~związku z tym została przeprowadzona krótka analiza mająca na celu scharakteryzować problemy warstwy transportowej, która jest wysoce podatna na wszelkie zakłócenia.

W początkowych etapach testów wydajnościowych, rozważano komunikację z~urządzeniami Intel Galileo przy użyciu transmisji bezprzewodowej. Standard WiFi (802.11ne) charakteryzował się jednak dużą niestabilność pracy, wynikającej najpewniej z~dużą liczby zakłóceń. Na rysunku \ref{imgs:wifi-fail} przedstawionym poniżej, ukazana została częstotliwość odbierania klatek przez węzeł końcowy -- analogicznie do wartości przedstawionych dla transmisji sieciowej w~rozdziale \ref{chap:performance_analysis}. Wyraźnie można zaobserwować liczne, długotrwałe spadki obserwowanej wielkości, nie cechujące się żadną prawidłowością. Problemy z~utrzymaniem stabilnego, miarodajnego środowiska testowego w~przypadku transmisji bezprzewodowej, były podstawowym powodem na~rezygnację z~niej w~ramach przeprowadzonych testów.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.5]{imgs/wifi-6galileo-canny-320.png}
	\caption[Wykres częstotliwości otrzymywania ramek przy użyciu standardu WiFi]{Zależność częstotliwości otrzymywania ramek od czasu, dla klastra 6 urządzeń przetwarzających ramki \texttt{320x240} przy użyciu filtru Canny'ego -- zastosowano standard komunikacji bezprzewodowej.}
	\label{imgs:wifi-fail}
\end{figure}

Warto zauważyć fakt, że w~przypadku zastosowania WiFi, maksymalna osiągnięta wartość FPS, przy użyciu 6 urządzeń Intel Galileo i~przetwarzaniu ramki \texttt{320x240} filterm Canny'ego, wyniosła jedynie 9 -- w~porównaniu do prawie 80 osiągniętych przy transmisji przewodowej. Wyraźnie pokazuje to wady komunikacji bezprzewodowej, która -- pomimo zalet związanych z~mobilnością -- w~kwestii wydajności~i stabilności pozostawia wiele do życzenia.
